\documentclass[10pt,ngerman,a4paper]{scrartcl}
\input{../template/template}
\renewcommand{\Nummer}{7}
\usetikzlibrary{arrows.meta,
	quotes, babel}

\begin{document}

\maketitle
\aufgabe{1}
\begin{description}
	\item [a)] {}
	Wir fangen mit der Matrix $A$ an, dabei stellen wir $A$ in Brüchen da um besser rechnen zu können:
	\[
	A = \begin{pmatrix}
		\frac{23}{10} & \frac{9}{5} & 1 \\
		\frac{7}{5} & \frac{11}{10} & \frac{-7}{10}\\
		\frac{4}{5} & \frac{43}{10} & \frac{21}{10} \\
	\end{pmatrix}\]
	Nun wollen wir diese Matrix in $L$ und $U$ zerlegen. Dafür stellen wir L zumal als Einheitsmatrix da und wandeln Schritt für Schritt $U$ in eine obere Dreicksmatrix um. Dies passiert in dem wir die untere Dreiecksmatrix $L$ auffüllen. Wir haben also folgende Anfangsmatrizen $L$ und $U$:
	\[L \cdot U = \begin{pmatrix}
		1& 0 & 0 \\
		0 & 1& 0\\
		0 & 0 & 1 \\
	\end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
		\frac{23}{10} & \frac{9}{5} & 1 \\
		\frac{7}{5} & \frac{11}{10} & \frac{-7}{10}\\
		\frac{4}{5} & \frac{43}{10} & \frac{21}{10} \\
	\end{pmatrix}
	\]
	Den Wert $l_{2,1}$ errechnen wir mit $l_{2,1}=u_{2,1}/u_{1,1}: l_{2,1}=\frac{14}{23}$. Mit diesem Wert rechnen wir nun die entsprechenden Werte für $u_2$ aus. Die geschieht mit folgender Formel: $ u_{2,1:3} = u_{2,1:3} - l_{2,1} \cdot u_{1,1:3}$. Rechnen wir dies aus erhalten wir folgende Zwischenergebnisse für $LU$
	\[L \cdot U = \begin{pmatrix}
		1& 0 & 0 \\
		\frac{14}{23} & 1& 0\\
		0 & 0 & 1 \\
	\end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
		\frac{23}{10} & \frac{9}{5} & 1 \\
		0 & \frac{1}{230} & \frac{-301}{230}\\
		\frac{4}{5} & \frac{43}{10} & \frac{21}{10} \\
	\end{pmatrix}
	\]
	Den Wert $l_{3,1}$ errechnen wir mit $l_{3,1}=u_{3,1}/u_{1,1}: l_{3,1}=\frac{8}{23}$. Mit diesem Wert rechnen wir nun die entsprechenden Werte für $u_3$ aus. Die geschieht mit folgender Formel: $ u_{3,1:3} = u_{3,1:3} - l_{3,1} \cdot u_{1,1:3}$. Rechnen wir dies aus erhalten wir folgende Zwischenergebnisse für $LU$
	\[L \cdot U = \begin{pmatrix}
		1& 0 & 0 \\
		\frac{14}{23} & 1& 0\\
		\frac{8}{23}& 0 & 1 \\
	\end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
		\frac{23}{10} & \frac{9}{5} & 1 \\
		0 & \frac{1}{230} & \frac{-301}{230}\\
		0 & \frac{169}{46} & \frac{430}{230} \\
	\end{pmatrix}
	\]
	Den Wert $l_{3,2}$ errechnen wir mit $l_{3,2}=u_{3,2}/u_{2,2}: l_{3,2}=845$. Mit diesem Wert rechnen wir nun die entsprechenden Werte für $u_3$ aus. Die geschieht mit folgender Formel: $ u_{3,2:3} = u_{3,2:3} - l_{3,2} \cdot u_{2,2:3}$. Rechnen wir dies aus erhalten wir folgende finale Ergebnisse für $LU$
	\[L \cdot U = \begin{pmatrix}
		1& 0 & 0 \\
		\frac{14}{23} & 1& 0\\
		\frac{8}{23}& 845 & 1 \\
	\end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
		\frac{23}{10} & \frac{9}{5} & 1 \\
		0 & \frac{1}{230} & \frac{-301}{230}\\
		0 & 0 & \frac{5538}{5} \\
	\end{pmatrix}
	\]
	Somit haben wir nun unseren Finalen LU als obere und untere Dreiecksmatrix. Zusammen ergeben diese immer noch $A$.\\
	Um nun das Gleichungssystem zu lösen. Berechnen wir zumal mit L ein y mit der Formel $L \cdot y = b$ und anschlie{\ss}end das erwünschte $x^{'}$ mit der Formel $U \cdot x^{'} = y$ :
	\begin{align}
		L \cdot y &= b \\
		\begin{pmatrix}
			1& 0 & 0 \\
			\frac{14}{23} & 1& 0\\
			\frac{8}{23}& 845 & 1 \\
		\end{pmatrix}
		\cdot  y &= \begin{pmatrix}
			\frac{6}{5} \\
			\frac{-21}{10}\\
			\frac{6}{10} \\
		\end{pmatrix} \\
		y &=  \begin{pmatrix}
			\frac{6}{5} \\
			\frac{-651}{230}\\
			\frac{23919}{10} \\
		\end{pmatrix} \\
		U \cdot x^{'}&= y \\
		\begin{pmatrix}
		\frac{23}{10} & \frac{9}{5} & 1 \\
		0 & \frac{1}{230} & \frac{-301}{230}\\
		0 & 0 & \frac{5538}{5} \end{pmatrix} 
		\cdot  x^{'}&= \begin{pmatrix}
			\frac{6}{5} \\
			\frac{-651}{230}\\
			\frac{23919}{10} \\
		\end{pmatrix} \\
		x^{'} &=  \begin{pmatrix}
			\frac{323}{923} \\
			\frac{-3619}{3692}\\
			\frac{7973}{3692} \\
		\end{pmatrix} \\
		&\approx \begin{pmatrix}
			0.34995\\
			-0.98023\\
			2.15953 \\
		\end{pmatrix} 
	\end{align}
	Der relativer Fehler ist dabei wie folgt definiert:
	\begin{align}
		\delta &= \frac{\| x^{'} -x \|}{\| x \|} \\
		&= \frac{\|  \begin{pmatrix}
				-0.000004\\
				0.000002\\
				0.000034 \\
		\end{pmatrix}\|}{2.39724} \\
		&= \frac{0.000034}{2.39724} \\
		& \approx 0.000014
	\end{align}
	 \item [b)] {}
	 Wir fangen mit der Matrix $A$ an, dabei stellen wir $A$ in Brüchen da um besser rechnen zu können:
	 \[
	 A = \begin{pmatrix}
	 	\frac{23}{10} & \frac{9}{5} & 1 \\
	 	\frac{7}{5} & \frac{11}{10} & \frac{-7}{10}\\
	 	\frac{4}{5} & \frac{43}{10} & \frac{21}{10} \\
	 \end{pmatrix}\]
	 Nun wollen wir diese Matrix in $L$ und $U$ zerlegen. Dafür stellen wir L zumal als Einheitsmatrix da und wandeln Schritt für Schritt $U$ in eine obere Dreiecksmatrix um. Dies passiert in dem wir die untere Dreiecksmatrix $L$ auffüllen. Zusätzlich wollen wir aber immer mit dem betraghöchsten Wert pro Spalte rechnen. Somit vertauschen wir falls notwendig pro Spalte verschiedene Zeilen. Wir haben also folgende Anfangsmatrizen $L$ und $U$:
	 \[L \cdot U = \begin{pmatrix}
	 	1& 0 & 0 \\
	 	0 & 1& 0\\
	 	0 & 0 & 1 \\
	 \end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
	 	\frac{23}{10} & \frac{9}{5} & 1 \\
	 	\frac{7}{5} & \frac{11}{10} & \frac{-7}{10}\\
	 	\frac{4}{5} & \frac{43}{10} & \frac{21}{10} \\
	 \end{pmatrix}
	 \]
	 In der ersten Spalte ist bereits der höchste Betrag an oberster Stelle somit vertauschen wir hier nichts und die Permutationsmatrix $P$ bleibt gleich der Einheitsmatrix.
	 Den Wert $l_{2,1}$ errechnen wir somit wie oben und erhalten folgendes Zwischenergebnis:
	 \[L \cdot U = \begin{pmatrix}
	 	1& 0 & 0 \\
	 	\frac{14}{23} & 1& 0\\
	 	0 & 0 & 1 \\
	 \end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
	 	\frac{23}{10} & \frac{9}{5} & 1 \\
	 	0 & \frac{1}{230} & \frac{-301}{230}\\
	 	\frac{4}{5} & \frac{43}{10} & \frac{21}{10} \\
	 \end{pmatrix}
	 \]
	 Den Wert $l_{3,1}$ errechnen wir ebenfalls wie oben, da wir immer noch in der selben Spalte sind und nichts getauscht haben:
	 \[L \cdot U = \begin{pmatrix}
	 	1& 0 & 0 \\
	 	\frac{14}{23} & 1& 0\\
	 	\frac{8}{23}& 0 & 1 \\
	 \end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
	 	\frac{23}{10} & \frac{9}{5} & 1 \\
	 	0 & \frac{1}{230} & \frac{-301}{230}\\
	 	0 & \frac{169}{46} & \frac{430}{230} \\
	 \end{pmatrix}
	 \]
	 In der zweiten Spalte haben wir den höchsten Weert in Zeile 3. Somit tauchen wir Zeile 2 mit Zeile 3. $P$ sieht somit wie folgt aus:
	 \[P_2 = \begin{pmatrix}
	 	1& 0 &0  \\
	 	0 & 0& 1\\
	 	0 & 1& 0 \\
	 \end{pmatrix}
	 \]
	 Daraus folgt dann die folgende Matrix für $LU$:
	 \[ L \cdot U = \begin{pmatrix}
	 	1& 0 & 0 \\
	 	\frac{8}{23} & 1& 0\\
	 	\frac{14}{23} & 0 & 1 \\
	 \end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
	 	\frac{23}{10} & \frac{9}{5} & 1 \\
	 	0 & \frac{169}{46} & \frac{430}{230} \\
	 	0 & \frac{1}{230}  & \frac{-301}{230}\\
	 \end{pmatrix}\]
	 Den Wert $l_{3,2}$ errechnen wir mit $l_{3,2}=u_{3,2}/u_{2,2}: l_{3,2}=845$. Mit diesem Wert rechnen wir nun die entsprechenden Werte für $u_3$ aus. Die geschieht mit folgender Formel: $ u_{3,2:3} = u_{3,2:3} - l_{3,2} \cdot u_{2,2:3}$. Rechnen wir dies aus erhalten wir folgende finale Ergebnisse für $LU$
	 \[L \cdot U = \begin{pmatrix}
	 	1& 0 & 0 \\
	 	\frac{8}{23} & 1& 0\\
	 	\frac{14}{23}& \frac{1}{845}& 1 \\
	 \end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
	 	\frac{23}{10} & \frac{9}{5} & 1 \\
	 	0 & \frac{169}{46} & \frac{430}{230} \\
		0 & 0 & \frac{-301}{230}\\
	 \end{pmatrix}
	 \]
	 Somit haben wir nun unseren Finalen LU als obere und untere Dreiecksmatrix. Zusammen ergeben diese $ P \cdot A $.\\
	 Um nun das Gleichungssystem zu lösen. Berechnen wir zumal mit L ein y mit der Formel $L \cdot y = P \cdot b$ und anschlie{\ss}end das erwünschte $x^{'}$ mit der Formel $U \cdot x^{'} = y$ :
	 \begin{align}
	 	L \cdot y &= P \cdot b \\
	 \begin{pmatrix}
	 	1& 0 & 0 \\
	 	\frac{8}{23} & 1& 0\\
	 	\frac{14}{23}& \frac{1}{845}& 1 \\
	 \end{pmatrix}
	 	\cdot  y &= \begin{pmatrix}
	 		\frac{6}{5} \\
	 		\frac{6}{10} \\
	 		\frac{-21}{10}\\
	 	\end{pmatrix} \\
	 	y &=  \begin{pmatrix}
	 		\frac{6}{5} \\
	 		\frac{21}{115}\\
	 		\frac{-23919}{8450} \\
	 	\end{pmatrix} \\
	 	U \cdot x^{'}&= y \\
	 	 \begin{pmatrix}
	 		\frac{23}{10} & \frac{9}{5} & 1 \\
	 		0 & \frac{169}{46} & \frac{430}{230} \\
	 		0 & 0 & \frac{-301}{230}\\
	 	\end{pmatrix}
	 	\cdot  x^{'}&= \begin{pmatrix}
	 		\frac{6}{5} \\
	 		\frac{21}{115}\\
	 		\frac{-23919}{8450} \\
	 	\end{pmatrix}  \\
	 	x^{'} &=  \begin{pmatrix}
	 		\frac{227545797}{564936580} \\
	 		\frac{-1199151}{1142440}\\
	 		\frac{78591}{36335} \\
	 	\end{pmatrix} \\
	 	&\approx \begin{pmatrix}
	 		0.402781\\
	 		-1.04964\\
	 		2.16296\\
	 	\end{pmatrix} 
	 \end{align}
	 Der relativer Fehler ist dabei wie folgt definiert:
	 \begin{align}
	 	\delta &= \frac{\| x^{'} -x \|}{\| x \|} \\
	 	&= \frac{\|  \begin{pmatrix}
	 			0.052831\\
	 			0.06941\\
	 			0.00346 \\
	 		\end{pmatrix}\|}{2.39724} \\
	 	&= \frac{0.087297}{2.39724} \\
	 	& \approx 0.036416
	 \end{align}
 Wie man an dem relativen Fehler sehen kann. Ist das LUP-Verfahren wesentlich ungenauer als das LU-Verfahren. Somit nimmt man für eine stabileren Algorithmus schlechtere Genauigkeit in Kauf.
\end{description}

\aufgabe{2}
[als Jupyter Notebook]
\aufgabe{3}
[als Jupyter Notebook]

\end{document}
